## 1. Алфавит, слова, операции над словами. Определение формального языка, операции над языками. Примеры.

Пусть $`V = \{ V_1, V_2, \ldots,V_n\}, n \ge 0`$ - некоторый алфавит. Тогда $`\forall`$ последовательность $`x_1, x_2, \ldots, x_k, k \ge 0`$, где $`x_i \in V, 1 \le i\le k`$ - слово в алфавите V  

Конкатенацией слов $`X = x_1x_2\ldots x_k `$ и $`Y = y_1y_2\ldots y_m`$ называется слово $`Z = XY = x_1\ldots x_ky_1\ldots y_m`$  

Возведение в степень слова  $`X=x_1\ldots x_k`$ в степень n: $`X^n=x_1\ldots x_kx_1\ldots x_k\cdots x_1\ldots x_k`$(n раз)  

Инверсия слова: пусть $`X = x_1x_2\ldots x_n`$ - исходное слово. Тогда инверсия $`X`$ - слово такой же длины $`\tilde{X} = x_{n}x_{n-1}\ldots x_{1}`$  

Длина слова: если дано некоторое слово $`X = x_1x_2\ldots x_k `$, то длина слова X - $`|X|=k`$  
// $`|\lambda|=0`$  

Формальный язык над V - произвольное множество цепочек над алфавитом V.

Операции над языками:  

* Множественные:  

$`L = L_1 \cup L_2 = \{X / X\in L_1 \vee X \in L_2\}`$  

$`L = L_1 \cap L_2 = \{X / X\in L_1 \& X \in L_2\}`$  

$`\overline{L_1} = V^* \setminus L_1 = \{X / X\in V^* \& X \notin L_1\}`$  


* Конкатенация:  

$`L = L_1L_2 = \{XY / X \in L_1 \& Y \in L_2\}`$  

* Возведение языка в степень:  

$`L^n = \frac{LL\ldots L}{n\_times}`$ (n конкатенаций)


* Итерация:  

$`L^* = \bigcup\limits_{i=0}^{\infty}L^i = L^0 \cup L^1 \cup L^2 \cup \ldots`$  

$`L^+ = \bigcup\limits_{i=1}^{\infty}L^i = L^1 \cup L^2 \cup L^3 \cup \ldots`$  

// $`L^0 = \{\lambda\}`$

## 2. Операции над языками. Свойства операций. Примеры.

* Множественные операции: объединение, пересечение, вычитание
* Специфические операции:
    1. Конкатенация языков  
    Свойства:  
        * Ассоциативность $`L_1(L_2L_3)=(L_1L_2)L_3`$
        * Дистрибутивность относительно объединения слева и справа $`L(L_1\cup L_2)=LL_1\cup LL_2`$ $`(L_1\cup L_2)L=L_1L\cup L_2L`$
        * Некоммутативность $`L_1L_2\ne L_2L_1`$
        * Язык $`\{\lambda\}`$ - единица операции $`\{\lambda\}L = L\{\lambda\}=L`$
        * $`L(L_1\cap L_2)\subseteq LL_1 \cap LL_2`$
        * $`L\oslash = \oslash L=\oslash`$
        * Если $`L_1 \ne \oslash`$ и $`\lambda \notin L`$, то $`L_1\not\subset LL_1`$
    2. Возведение в степень  
    Свойства:  
        * $`L = L^1`$
        * $`L^{*+1}=L^*L`$
        * $`L^0=\{\lambda\}`$
    3. Итерация $`L^*=\bigcup\limits_{i=0}^{\infty} L^i`$
    4. Усеченная итерация $`L^+=\bigcup\limits_{i=0}^{\infty} L^i`$
## 3. Способы задания языков. Итерационный метод решения нормальных уравнений. Пример.

Способы задания:  

1. Перечисление слов языка
2. Ограничение $`\{x|x\in A^* \& |x|\le k\}`$
3. Через множественные операции (+регулярные выражения)
4. Порождающая процедура

Итерационный метод решения нормальных уравнений:  
1. на нулевой итерации полагаем все переменные, стоящие в правых частях уравнений системы равными 0 (пустые языки, $`\oslash`$) и получаем выражения для левых частей.
2. на каждой следующей итерации подставляем в правую часть системы значения переменных, полученные на предыдущей итерации в левой части.
3. повторяем шаг 2 до тех пор, пока не будет найдена очевидная закономерность для каждой из переменных.
## 4. Определение и классификация грамматик. Отношения =>, =>+,=>∗. Язык, порождаемый грамматикой. Примеры.

* Упорядоченная 4-ка $`G=\langle V_N, V_T, S, R\rangle`$, где $`V_T`$ - алфавит терминальных символов, $`V_N`$ - алфавит нетерминальных символов ($`V_T\cap V_N=\oslash`$): S - начальный символ, $`S\in V_N`$, R - конечное мн-во правил или продукций вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* Цепочка $`\omega_{1}`$ непосредственно выводима из цепочки  $`\omega_{0}(\omega_{0}\Rightarrow\omega_{1})`$, если $`\exists`$ такие $`\xi_1, \xi_2, \varphi, \psi`$, что $`\omega_0=\xi_1\varphi\xi_2, \omega_1=\xi_1\psi\xi_2`$ и $`\exists`$ правило $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in(V_T\cup V_N)^*V_N(V_T\cup V_N)^*,\space \psi\in(V_T\cup V_N)^*`$ - различные цепочки
* Цепочка $`\omega_{n}`$ непосредственно выводима из цепочки $`\omega_{0}`$ за 1 или несколько  шагов $` (\omega_{0}\Rightarrow^{+}\omega_{n})`$, если $`\exists`$ последовательность цепочек $`\omega_{0},\omega_{1},\ldots,\omega_{n}\space (n\gt 0):\omega_{i}\Rightarrow\omega_{i+1}`$
* Если $`\omega_{0}\Rightarrow^{+}\omega_{n}`$ или $`\omega_{0}=\omega_{n}`$, то пишут $`\omega_{0}\Rightarrow^{*}\omega_{n}`$  

Классификация грамматик:  
* Грамматика класса 0:  
  Правила вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* Контекстно-зависимые(КЗ) грамматики:  
  Правила вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$  
  и $`|\varphi|\le|\psi|`$
* Контекстно-свободные(КС) грамматики:  
  Правила вида $`A\to\psi`$, где $`A\in V_N`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* A-грамматики:  
  Правила вида $`A\to a`$, $`A\to aB`$, $`A\to \lambda`$, где $`A,B\in V_N`$; $`a\in V_T`$  
* Контекстная грамматика(грамматика класса 1):  
  Правила вида $`\alpha A\beta\to\alpha\omega\beta`$, где $`\alpha ,\beta\in(V_T\cup V_N)^*, A\in V_N, \omega\in(V_T\cup V_N)^*`$  

![](https://gitlab.com/mephi-b16-504/sem5-exams/raw/master/matlinquistica/images/q4.png)  

Язык L(G), порождаемый грамматикой G - множество цепочек в основном алфавите грамматики, выводимых из начального символа

Грамматики считаются эквивалентными если эквивалентны языки порождаемые ими:  
$`G_i\sim G_j\Leftrightarrow L(G_i)\sim L(G_j)`$
## 5. Детерминированный и недетерминированный автоматы. Язык, допускаемый автоматом и его связь с графом перехода автомата. Примеры.

Лингвистический автомат - упорядоченная 5-ка $`G=\langle Q, V_T, q_0, F, K\rangle`$, где $`Q = \{q_0, q_1,\ldots, q_k\}, k \ge 0`$ - множество состояний, $`V_T`$ - алфавит терминальных символов ; $`q_0 \in Q`$ - начальное состояние, F - конечное мн-во правил перехода вида $`Q\times V_T\to Q`$, $`K\subseteq Q`$ - множество конечных состояний  

Детерминированный автомат - автомат с периодической сменой состояний, причём каждое следующее состояние полностью определяется текущим состоянием и входным словом. Недетерминированный может иметь несколько вариантов следующего состояния при одной и той же конфигурации (q, x).  
У недетерминированного автомата: $`F: Q\times V_T\to P(Q)`$; $`|P(Q)|=2^{|Q|}`$

Цепочка допущена лингвистическим автоматом, если существует путь из начальной вершины в заключительную, при котором последовательно выписанные метки проходимых дуг составляют анализируемую цепочку. Атомат допустил цепочку $`x \Leftrightarrow (q_0, x)\vdash^*(q,\lambda) \& q\in K`$. **Язык допускаемый автоматом** : $`L(A) = \{x / (q_o,x)\vdash^*(q,\lambda) \& q\in K\}`$ состоит из всех цепочек, которые может допустить автомат

Распознание цепочки автоматом эквивалентно движению по графу автомата. Если был достигнут последний символ и при переходе из соответствующей конфигурации было достигнуто конечное состояние, то цепочка принимается.
## 6. Построение недетерминированного автомата, допускающего язык, порождаемый грамматикой и обратная задача.

Построение недетерминированного автомата, допускающего язык, порождаемый грамматикой и грамматики по автомату (для А-языков, т.к. классы А-языков и языков, распознаваемых конечными автоматами совпадают):  

* Каждому нетерминалу в соответствие ставится состояние автомата (и наоборот). А-грамматику можно привести к каноническому виду, тогда в ней не будет правил вида $`P \to a`$.
* Каждой дуге $`P\rightarrow Q`$, помеченной терминалом $`a`$ сопоставляется правило грамматики $`P\rightarrow aQ`$ (и наоборот).
* Каждому конечному состоянию R сопоставляется правило $`R\rightarrow\lambda`$ (и наоборот).
* Начальному состоянию сопоставляется начальный символ грамматики (и наоборот).
## 7. Детерминизация недетерминированного лингвистического автомата. Примеры.

Алгоритм построения детерминированного автомата по недетерминированному:  
1. Строим начальное состояние $`q_0' = [q_0]`$.
2. Для каждого состояния $`q_i'`$, построенного на предыдущем шаге, строим $`F(q_i', a)`$ для всех $`a \in V_T`$. Если для какого-нибудь из построенных состояний функция перехода ещё не построена, возвращаемся к шагу 2.
3. Помечаем как конечные все состояния $`q_i'=[q_{i_1},...,q_{i_k}]`$, для которых выполняется $`\{ q_{i_1},...,q_{i_k} \} \cap K \ne \varnothing`$.
## 8. Правила оптимизации автоматов с $`\lambda`$-переходами. Пример.

Оптимизация автоматов с $`\lambda`$-переходами (по диаграммам)  
1. Если из вершины А исходит единственная дуга, и это $`\lambda`$-дуга в вершину В, тогда вершины А и В можно слить.
2. Если в вершину В входит единственная дуга, и это $`\lambda`$-дуга из вершины С, то вершины В и С можно слить.
3. Состояния, принадлежащие одному ориентированному циклу из $`\lambda`$-дуг, можно слить.
## 9. Детерминизация автоматов с $`\lambda`$-переходами. Пример  
  
**Теорема.** Классы языков, допускаемых детерминированными автоматами и автоматами с $`\lambda`$-переходами, совпадают.

$`\square`$ Пусть автомат $`A=<Q,V_T,q_0,F,K>`$ - автомат с $`\lambda`$-переходами. Построим соответствующий детерминированный автомат $`A'=<Q',V_T,q_0',F',K'>`$ такой, что $`L(A)=L(A')`$. Определим далее:
```math
F'(q,a) = \{p \mid (q, ax) \vdash^+ (p,x)\}
```
```math
K'=K \cup \{ q \mid (q,\lambda) \vdash^* (p,\lambda) \& p \in K\}
```
$`\blacksquare`$

**Пример.**
Пусть есть автомат с $`\lambda`$-правилами:
```mermaid
graph LR
    A((A))
    style A fill:#3f3,stroke:#000,stroke-width:4px
    B((B))
    style B fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    C((C))
    style C fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    D((D))
    style D fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    E((E))
    style E fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    F((F#))
    style F fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px

    A--a-->B
    A--lambda-->C
    B--b-->D
    C--a-->C
    C--lambda-->D
    D--a-->D
    D--b-->E
    E--c-->D
    D--a-->F
```

Построим функцию переходов детерминированного автомата:

||A|B|C|D|E|F|
|---|---|---|---|---|---|---|
|a|B|-|C|D,F|-|-|
|b|-|D|-|E|-|-|
|c|-|-|-|-|D|-|
|$`\lambda`$|C|-|D|-|-|-|

||A|[B,C,D,F]|[E]|[C,D,F]|[D,E]|[D]|[D,F]|
|---|---|---|---|---|---|---|---|
|a|[B,C,D,F]|[C,D,F]|-|[C,D,F]|[D,F]|[D,F]|[D,F]|
|b|[E]|[D,E]|-|[E]|[E]|[E]|[E]|
|c|-|-|[D]|-|[D]|-|-|

Конечные вершины - это [B,C,D,F], [D,F], [C,D,F].
## 10. Минимизация детерминированного лингвистического автомата. Пример  

Неразличимость состояний  
Состояние $`q_n`$ эквивалентно состоянию $`q_m`$, если для любой цепочки х, при распознавании х, начиная с состояний $`q_n`$ и $`q_m`$ , автомат обрабатывает цепочки одинаково (или переходит в конечное состояние, или переходит в неконечное состояние, или на некотором шаге цепочка не распознаётся).  

Метод таблиц различий:  
Матрицы $`D_0, D_1,\ldots`$  
$`q_mD_0q_n \Leftrightarrow (q_m \in K)\&(q_n \notin K) \lor (q_m \notin K) \& (q_n \in K)`$  
для i>0  
$`q_mD_iq_n \Leftrightarrow q_mD_{i-1}q_n\lor\exists a\in V_T:F(q_m,a)D_{i-1}F(q_n,a)`$  
Различимость состояний  
Состояние $`q_m`$ отличимо от состояния $`q_n`$, если $`\exists i\ge0`$, такое, что $`q_mD_iq_n`$.  
$`q_mD_iq_n \Leftrightarrow \exists x, \mid x\mid \le i`$, такой, что  
$`(F(q_m, x) \in K)\&(F(q_n, x) \notin K) \lor (F(q_m, x) \notin K) \& (F(q_n, x) \in K)`$  

Метод Хаффмана  
1. Таблица переходов.
2. Классы предположительно эквивалентных состояний – конечные и не конечные.
3. Составляем таблицу переходов, в ячейках классы состояний. Если в классе отличия, разбиваем классы, возвращаемся к шагу 3.
4. Состояния в классах ведут себя одинаково – классы эквивалентности.

## 11. Представление автомата с $`\lambda`$-переходами двухполюсником, свойство замкнутости А-языков. Примеры.
Автоматы с $`\lambda`$-переходами позволяют представить любой автомат в виде двухполюсников с одним входом и одним выходом.  
Пусть языкам $`L_{1}`$ и $`L_{2}`$ сопоставлены следующие двухполюсники:  
![](../images/11_4.png)  
![](../images/11_5.png)  

Тогда:  
* $`L_{1} \cup L_{2}`$ ![](../images/11_2.png)  
* $`L_{1}L_{2}`$ ![](../images/11_1.png)  
* $`L^*_{1}`$ ![](../images/11_3.png)  

Теорема:Класс А-языков замкнут относительно операций объединения, конкатенации и итерации.  
1. Любому А-языку L можно сопоставить двухполюсник. Существует А-грамматика G, L(G)=L. По диаграмме грамматики строим двухполюсник.
2. Объединению А-языков соответствует двухполюсник
3. Конкатенации А-языков соответствует двухполюсник
4. Итерации А-языков соответствует двухполюсник
5. По каждому двухполюснику можно построить детерминированный автомат. По детерминированному автомату можно построить грамматику.  

Пример объединения:  
$`G_{1}:\begin{cases}S\rightarrow aS|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|b \\\end{cases}`$
$`G_{2}:\begin{cases}C\rightarrow aC|aD \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$
$`G_{1}\cup G_{2}\begin{cases}S_{1}\rightarrow aS|bB|\lambda|aC|aD \\S\rightarrow aS|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|b \\C\rightarrow aC|aD \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$  
  
Пример конкатенации:  
$`G_{1}:\begin{cases}S\rightarrow aS|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|b \\\end{cases}`$
$`G_{2}:\begin{cases}C\rightarrow aC|aD|a \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$
$`G_{1}G_{2}\begin{cases}S\rightarrow aS|bB|aC|aD|a \\B\rightarrow bB|bC \\C\rightarrow aC|aD|a \\D\rightarrow bC|b \\\end{cases}`$ 

Пример итерации:  
$`G:\begin{cases}A\rightarrow aB|bB \\B\rightarrow bB|cC|b \\ C\rightarrow cC|\lambda\\\end{cases}`$
$`G^*:\begin{cases}A\rightarrow aA|bB|\lambda \\B\rightarrow bB|cC|b|bA \\C\rightarrow cC|\lambda|aA|bB \\\end{cases}`$
 
## 12.Определение регулярного множества и его свойства. Эквивалентные преобразования регулярных множеств. Примеры.

$`V_{T}`$ - конечный алфавит. 

**Определение.**
* $`\varnothing`$ - регулярное множество
* $`\{\lambda\}`$ - регулярное множество
* Пусть $`a\in V_{T}`$. Тогда $`\{a\}`$ - регулярное множество
* Пусть $`P`$ и $`Q`$ - регулярные множества. Тогда $`P\cup Q`$, $`PQ`$, $`P^*`$ - регулярные множества
* Других регулярных множеств нет

Выписать тождества из вопроса 14 без доказательств.
## 13. Доказать, что решением уравнения $`\alpha = \beta\alpha + \gamma`$ при $`1\notin \beta`$ в классе регулярных множеств является $`\alpha = \beta^* \gamma`$. 

1. $`\beta^*\gamma = \beta\beta^*\gamma + \gamma`$
1. Докажем от противного, пусть $`\alpha = \beta^*\gamma+\sigma`$, и $`\beta^*\gamma\cap\sigma = \varnothing`$  
$`\alpha = \beta\alpha + \gamma = \beta(\beta^*\gamma + \sigma) + \gamma = \beta\beta^*\gamma + \beta\sigma + \gamma = \beta^*\gamma + \beta\sigma`$. Было доказано, что если в языке $`L_{\beta}`$ нет $`\lambda`$, то для любого языка $`L`$ выполняется $`L \nsubseteq L_{\beta}L`$. В то же время пришли к тому, что $`\sigma \subseteq \beta\sigma`$, что является противоречием, так как $`1\notin \beta`$.
## 14.Доказать одно из известных тождеств для регулярных выражений (тождество приводится в билете).
1. $`\alpha + \alpha = \alpha`$ (Соответствует языку $`L \cup L = L`$)  

1.  $`\alpha + \beta = \beta + \alpha`$ (Соответствует $`L_{1} \cup L_{2} = L_{2} \cup L_{1}`$)
1. $`\alpha(\beta\gamma) = (\alpha\beta)\gamma`$ (Соответствует $`L_{1}(L_{2}L_{3}) = (L_{1}L_{2})L_{3}`$
1. $`\alpha+(\beta+\gamma) = (\alpha+\beta)+\gamma`$ (Соответствует $`L_{1}\cup (L_{2}\cup L_{3}) = (L_{1}\cup L_{2})\cup L_{3}`$
1. $`\alpha 1=1\alpha = \alpha`$ (Соответствует $`L{\lambda}={\lambda}L=L`$)
1. $`\alpha 0=0\alpha = 0`$ (Соответствует $`L\varnothing =\varnothing L=\varnothing`$)
1. $`(\alpha+\beta)\gamma=\alpha\gamma+\beta\gamma`$ (Соответствует  $`(L_{1}+L_{2})L_{3}=L_{1}L_{3}+L_{1}L_{3}`$
1. $`\gamma(\alpha+\beta)=\gamma\alpha+\gamma\beta`$ (Соответствует  $`L_{3}(L_{1}+L_{2})=L_{3}L_{1}+L_{3}L_{1}`$
1. $`\alpha^*=\alpha+\alpha^*`$  
Доказательство: $`\alpha^*=\alpha^0+\alpha+\alpha^2+...= \alpha^0+\alpha+\alpha+\alpha^2+... = \alpha+\alpha^0+\alpha+\alpha^2+... = \alpha+\alpha^*`$
1. $`(\alpha^*)^*=\alpha^*`$  
Доказательство: $`1+\alpha^*+\alpha^*\alpha^*+\alpha^*\alpha^*\alpha^*+...=1+\alpha^*+\alpha^*+\alpha^*+...=\alpha^*`$
1. $`\alpha^*\alpha^*=\alpha^*`$  
Доказательство: $`\alpha^*\alpha^*=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)+(\alpha+\alpha^2+\alpha^3+\alpha^4+...)+(\alpha^2+\alpha^3+\alpha^4+\alpha^5...)=1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...=\alpha^*`$
1. $`\alpha\alpha^*=\alpha^*\alpha`$  
Доказательство: $`\alpha\alpha^*=\alpha(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...) = \alpha1+\alpha^2+\alpha^3+...=1\alpha+\alpha\alpha+\alpha^2\alpha+...=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...)=\alpha^*\alpha`$
1. $`\alpha+0=\alpha`$  (Соответствует  $`L\cup \varnothing=L`$)
1. $`1^*=1`$  
Доказательство: $`1^*\equiv\{\lambda\}^*=\{\lambda\}\cup \{\lambda\}\cup \{\lambda\}^2\cup \{\lambda\}^3\cup...=\{\lambda\}\cup \{\lambda\}\cup \{\lambda\}\cup...\equiv1`$
1. $`0^*=1`$  
Доказательство: $`0^*\equiv\varnothing^*=\{\lambda\}\cup\varnothing\cup\varnothing\cup...=\{\lambda\}\equiv1`$
1. $`(\alpha\beta)^*\alpha=\alpha(\beta\alpha)^*`$  
Доказательство: $`\alpha(\beta\alpha)^*=\alpha(1+\beta\alpha +\beta\alpha\beta\alpha + ... +(\beta\alpha)^n+...)=(\alpha+\alpha\beta\alpha+ \alpha\beta\alpha\beta\alpha+...+\alpha(\beta\alpha)^n+...)=(1+\alpha\beta +\alpha\beta\alpha\beta + ... +(\alpha\beta)^n+...)\alpha=(\alpha\beta)^*\alpha`$  
1. $`(\alpha^*\beta)^*\alpha^*=(\alpha+\beta)^*=(\alpha^*+\beta^*)^*`$  
Доказательство: $`(\alpha^*\beta)^*\alpha^*=((\alpha+\beta)^*\beta+1)\alpha^*=(\alpha+\beta)^*\beta\alpha^*+\alpha^*=(\alpha+\beta)^*`$  
$`(\alpha+\beta)^*\supseteq(\alpha^*+\beta^*)^*=(1+\alpha+\alpha^2+\alpha^3+...+1+\beta+\beta^2+\beta^3 + ...)^*\supseteq(\alpha+\beta)^* `$
$`(\alpha+\beta)^*=(\alpha^*+\beta^*)^*`$
1. $`(\alpha^*\beta)^*=(\alpha+\beta)^*\beta+1`$  
Доказательство: $`(\alpha^*\beta)^*=1+\alpha^*\beta+\alpha^*\beta\alpha^*\beta+\alpha^*\beta\alpha^*\beta\alpha^*\beta+...=1+(\alpha^*+\alpha^*\beta\alpha^*+\alpha^*\beta\alpha^*\beta\alpha^*+...)\beta=1+(\alpha+\beta)^*\beta`$
1. $`(\alpha\beta^*)^*=\alpha(\alpha+\beta)^*+1`$  
Доказательство: $`(\alpha\beta^*)^*=1+\alpha\beta^*+\alpha\beta^*\alpha\beta^*+\alpha\beta^*\alpha\beta^*\alpha\beta^*+...=1+\alpha(\beta^*+\beta^*\alpha\beta^*+\beta^*\alpha\beta^*\alpha\beta^*+...)=1+\alpha(\alpha+\beta)^*`$
1. Если $`\alpha=\beta^*\gamma`$, то $`\alpha=\beta\alpha+\gamma`$  
Доказательство: $`\alpha=\beta^*\gamma`$  
$`\beta\alpha+\gamma=\beta\beta^*\gamma+\gamma=(\beta\beta^*+1)\gamma=(1+\beta\beta^*)\gamma=\beta^*\gamma=\alpha`$
1. Если $`1 \notin \beta`$ и $`\alpha=\beta\alpha+\gamma`$, то $`\alpha=\beta^*\gamma`$.
Доказательство: в вопросе 13.
## 15.Теорема о совпадении класса языков и регулярных множеств. Способы задания А-языков. Примеры  
Теорема Клини.  
Каждому А-языку над $`V`$ соответствует регулярное выражение над $`V`$. Каждому регулярному выражению над $`V`$ соответствует A-язык.  
Доказательство.  
$`L`$ - регулярное множество $`\Rightarrow`$ $`L`$ - A-язык.
1. $`\varnothing`$ - грамматика с пустым множеством правил;
1. $`\{\lambda\}`$ - грамматика с множеством правил $`\{S\rightarrow\lambda\}`$;
1. $`\{a\}, a\in V_{T}`$ - грамматика с множеством правил $`\{S\rightarrow a\}`$;
1. $`P, Q`$ - А-грамматики $`\Rightarrow P\cup Q, PQ, P^*`$ - А-грамматики через соединение двухполюсников для $`P`$ и $`Q`$;  

$`L`$ - А-язык $`\Rightarrow`$ $`L`$ - регулярное множество.  
Пусть $`G=<V_{T}, V_{N}, S, R>`$ - А-грамматика, правила для $`A_{i}`$: 
$`A_{i}\rightarrow a_{1}|a_{2}|...|a_{k}|b_{1}A_{j1}|b_{2}A_{j2}|...|b_{m}A_{jm}`$ 
Обозначим за $`X_{i}`$ язык порождаемый грамматикой $`G_{i}`$ с начальным символом $`A_{i}`$. Тогда $`X_{i}`$ соответствует регулярному выражению $`a_{1}+a_{2}+..+a_{k}+b_{1}A_{j1}+b_{2}A_{j2}+...+b_{m}A_{jm}`$  
Способы представления А-языков:
* A-грамматика
* Конечный автомат
* Регулярное выражение
* Стандартная система уравнений
## 16.Диаграмма А-грамматики, ее построение и связь с языком, порождаемым грамматикой. Примеры.
1. $`A_{i}`$ - вершина с меткой $`A_{i}`$;
2. $`A\rightarrow aB`$ - дуга из $`A`$ в $`B`$ с меткой $`a`$;
3. Начальный символ - начальная вершина;
4. $`B\rightarrow\lambda\in R`$ - $`B`$ - заключительная вершина с меткой #;
Порождение цепочки А-грамматики эквивалентно движению по её диаграмме.    
Пример:  
![](../images/16_1.png)
## 17. Доказать, что любой конечный язык является А-языком.  
Пусть есть конечный алфавит $`V_{T}=\{a_{1},a_{2}...a_{k}\}`$ и конечный язык $`X=\{x_{1}, x_{2}, ...x_{n}\}`$ над $`V_{T}`$. Тогда можно построить А-грамматику порождающую этот язык, зададим её с помощью лингвистического автомата(см.рис). Начальная вершина соответствует множеству $`X=\{x_{1}, x_{2}, ...x_{n}\}`$. Если из вершины выходит дуга, помеченная символом $`a_{i},\; i=\overline{1,k}`$, то в соответствующем этой вершине множестве есть цепочки, начинающиеся на символ $`a_{i}`$. Вершине, в которую приходит данная дуга, соответствует множество $`X_{a_{i}}=\{x^1_{a_{i}}, x^2_{a_{i}}, ...x^m_{a_{i}}\}`$ содержащее концы тех цепочек, принадлежащий множеству "родительской" вершины,у которых началом является $`a_{i}`$. Если придя в очередную вершину, мы составили цепочку из $`X`$, то считаем эту вершину конечной. Таким образом, для любого конечного языка существует А-грамматика порождающая его.
![](../images/17_1.png)  
## 18. Доказать, что язык $`\{a^nb^n, n>0\}`$ не является А-языком.
Теорема: Если L- А-язык и $`Z\in L`$ имеет длину $`\geq`$ числа состояний детерминированного автомата, то  $`Z=WXY`$, где $`|X|\geq1`$ и $`WX^iY\in L`$ для всех $`i\geq 0`$  

Следствие: Язык $`\{a^nb^n, n>0\}`$ не является А-языком.  
Мы можем разбить слова следующим образом:  
* $`W=\lambda\; X=a^nb^n\; Y=\lambda`$, но в этом случае слова $`(a^nb^n)^k, k\geq0`$ не принадлежат языку
* $`W=\lambda\; X=a^n\; Y=b^n`$, но в этом случае слова $`(a^n)^kb^n, k\geq0`$ не принадлежат языку  
Аналогично можно рассмотреть все остальные случаи. Очевидно, что теорема не выполняется, а это значит, что язык этот нерегулярный.

(Это доказательство было на семинаре): Разницу между числом символов "а" и "b" нужно запоминать в состояниях автомата, чтобы обеспечить равенство их количества в конечном слове. Но эта разница может быть сколь угодно большая, то есть мы не сможем построить такой конечный автомат, который бы распознавал этот язык. Следовательно,  язык $`\{a^nb^n, n>0\}`$ не является А-языком.
## 19.Решение стандартной системы уравнений в классе регулярных множеств. Пример.
Стандартная система над множеством $`\Delta=\{X_{1},X_{2}...X_{n}\}(\alpha_{ij}`$-регулярные выражения):    
```math
\begin{cases}
   X_{1}=\alpha_{10}+\alpha_{11}X_{1}+\alpha_{12}X_{2}+...+\alpha_{1n}X_{n} \\
   X_{2}=\alpha_{20}+\alpha_{21}X_{1}+\alpha_{22}X_{2}+...+\alpha_{2n}X_{n} \\
   ... \\
   X_{n}=\alpha_{n0}+\alpha_{n1}X_{1}+\alpha_{n2}X_{2}+...+\alpha_{nn}X_{n} \\
\end{cases}  
```

Алгоритм решения стандартной системы уравнений:
1. Обозначаем $`X_{n}`$ выражение, соответствующее нетерминалу $`N`$
2. По правилам грамматики записываем систему уравнений. Каждому нетерминалу соответствует одно уравнение. Знаку "|" в уравнении соответствует "+"
3. Решаем систему. Применяя 21 тождетсво(Если $`\alpha = \beta\alpha + \gamma`$ при $`1\notin \beta`$, то $`\alpha = \beta^* \gamma`$), последовательно исключаем переменные.
4. Пусть $`S`$ начальный нетерминал грамматики  $`G`$. Тогда  $`L(G)=X_{S}`$  

Пример:  
$`\begin{cases}X_{a}=aX_{a}+bX_{b} \\X_{b}=bX_{b}+c \\\end{cases}`$    
$`X_{b}=bX_{b}+c\Rightarrow X_{b}=b^*c`$  
Подставим это значение в первое уравнение. Получим $`X_{a}=aX_{a}+bb^*c`$. Вновь применим 21 тождество и получим 
$`X_{a}=a^*bb^*c`$. Таким образом решение системы $`\begin{cases}X_{a}=a^*bb^*c\\X_{b}=b^*c \\\end{cases}`$.Получили $`L(G)=a^*bb^*c`$
## 20. Нотации, применяемые для задания КС-грамматик.

БНФ - Бекусова нормальная форма.

```math
\text{БНФ}=\begin{cases}
\text{1. Нетерминалы заключаются в <>} \\
\text{2. Знак }\rightarrow\space\text{записывается ::=}  \\
\text{3. Альтернативы отделяются |}  \\
\text{4. }\bold{\large\lambda}\text{ не обозначаются}
\end{cases}\text{  }
```

РБНФ - расширенная Бекусова нормальная форма.

```math
\text{РБНФ}=\begin{cases}
\text{1. Нетерминалы обозначаются словами} \\
\text{2. Терминалы заключаются в апострофы ('a')}  \\
\text{3. Альтернативы отделяются |}  \\
\text{4. }\rightarrow\text{ заменяется на =}  \\
\text{5. Необязательная конструкция в [ ]}  \\
\text{6. 0 и более раз в \{ \}}  \\
\text{7. ( ) служат для факторизации, т.е. }\varphi\psi|\gamma\psi\Leftrightarrow(\varphi|\gamma)\psi  \\
\text{8. В конце каждого описания ставится точка}
\end{cases}
```

Синтаксическая диаграмма - графическая форма представления РБНФ

1. Нетерминалы заключаются в прямоугольники.
2. Терминалы заключаются в овалы.
3. Образы нетерминалов и терминалов соединяются линиями таким образом, чтобы множество путей соответствовало множеству цепочек из терминалов и нетерминалов, которое задаётся РБНФ.
![](../images/q20.jpg)
## 21. Эквивалентные преобразования грамматик. Устранение непроизводящих нетерминалов.

Эквивалентные преобразования грамматик – такие преобразования, которые не выводят нас из класса эквивалентности, те грамматика G1 преобразуется в G2, т.ч. L(G1)=L(G2)

Есть следующие виды преобразований:
* Устранение непроизводящих нетерминалов
* Устранение недостижимых нетерминалов
* Устранение $`\lambda`$-правил
* Устранение цепных правил

#### Алгоритм устранения непроизводящих нетерминалов:

1. Делим все нетерминалы на производящие и непроизводящие
    1. Строится множество $`N_R^1=\{A|A\rightarrow\beta_j\in V_T^{*}\}`$
    2. Строятся множества $`N_R^{i+1}=\{A|A\rightarrow\beta_j,\beta_j\in(N_R^i\cup V_T^*)\}`$
2. Удаляем все правила, содержащие непроизводящие нетерминалы  
Пример:  
$`A\rightarrow AA|BA`$. Нетерминал А никогда не будет заменен терминальной цепочкой
## 22. Эквивалентные преобразования грамматик. Устранение недостижимых нетерминалов. Пример.

Эквивалентные преобразования грамматик – такие преобразования, которые не выводят нас из класса эквивалентности, те грамматика G1 преобразуется в G2, т.ч. L(G1)=L(G2)

Есть следующие виды преобразований:
* Устранение непроизводящих нетерминалов
* Устранение недостижимых нетерминалов
* Устранение $`\lambda`$-правил
* Устранение цепных правил

Недостижимыми называются нетерминалы, которые никогда не могут быть построены при построении вывода, начиная с начального символа.
1.	Построение множества достижимых нетерминалов DR:
    - Начальное значение $`D_0=S`$;
    - Итерационное построение множества  $`D_{i+1}=D_i\cup \{A|B\rightarrow \alpha A\beta\in R\space\&\space B\in D_i\}`$
    - Построение продолжается, пока не получим $`D_{i+1}=D_i \space\text{или}\space D_{i+1}=V_N\text{. Тогда }V_N'=D_{i+1}`$
2.	Построение мн-ва правил преобразованной грамматики:
$`R'=\{R_i|R_i=(A\rightarrow\varphi), A\in V_N',\varphi\in(V_N\cup V_T)^*\}`$

## 23. Эквивалентные преобразования грамматик. Устранение λ-правил. Пример.

Есть следующие виды преобразований:
* Устранение непроизводящих нетерминалов
* Устранение недостижимых нетерминалов
* Устранение $`\lambda`$-правил
* Устранение цепных правил

Исключение построения цепочек, которые после преобразований превращаются в пустую цепочку.
1.	Построение множества нетерминалов, из которых возможен вывод пустой цепочки Nл:
    - $`N_\varLambda^0=\{B|B\rightarrow \varLambda\in R\}`$;
    - $`N_\varLambda^{i+1}=N_\varLambda^i\cup \{B|B\rightarrow\varphi\in R \space\&\space \varphi \in (N_\varLambda^i )^*\}`$;
    - Построение продолжается, пока не получим $`N_\varLambda^{i+1}=N^i_\varLambda\text{. Тогда }N_\varLambda^i=N_\varLambda`$.
2.	Построение множества правил преобразованной грамматики:
    - Если $`A \rightarrow a_0 B_1 a_1 B_2 \ldots B_k a_k \in R, k\ge 0\text{ и }B_i\in N_\varLambda\text{ для }i=1\ldots k`$,но ни один символ в цепочках $`a_j j=0\ldots k`$ не содержит символа из $`N_\varLambda`$, то включить в R' все правила, вида $`A \rightarrow a_0X_1 a_1X_2\ldots X_k a_k\text{, где }X_i\text{ – либо }B_i\text{, либо }\lambda\text{  (при этом правило }A\rightarrow\lambda\text{  не включать)}`$
    - Если $`S\in N_\varLambda`$, включить в R' правило $`S'\rightarrow S|\lambda`$. S – новый начальный символ.

## 24. Эквивалентные преобразования грамматик. Устранение цепных правил. Пример.

Есть следующие виды преобразований:
* Устранение непроизводящих нетерминалов
* Устранение недостижимых нетерминалов
* Устранение $`\lambda`$-правил
* Устранение цепных правил

Цепные – правила вида A -> B
1.	Построение для каждого нетерминала множества $`N_A=\{B|A\Rightarrow^+ B\}`$:  
    a.Начальное значение $`N_A^0=\{A\}`$;  
    b. $`N_A^{i+1}=N_A^i\cup \{C|B\rightarrow C\in R\space\&\space B\in N_A^i\}`$;  
    с.Построение продолжается, пока не получим $`N_A^{i+1}=N_A^i\text{. Тогда }N_A^{i+1}=N_A`$.
2.	Построение множества правил преобразованной грамматики:  
    Если $`B\rightarrow\alpha\in  R`$ и не является цепным правилом, то включить в R' все правила вида $`A\rightarrow\alpha`$, для всех A таких, что $`B\in N_A`$

# 25. Приведенные грамматики и их свойства. Пример.

**Определение 1.** Грамматика называется неукорачивающей, если для любого правила грамматики $`\varphi \to \psi`$ выполняется $`|\varphi| \le |\psi|`$.

**Определение 2.** Грамматика называется приведённой, если она неукорачивающая и не содержит непроизводящих символов.

**Свойство.** Если $`\lambda \notin L(G)`$, то существует приведённая грамматика $`G_1`$ такая, что $`L(G_1)=L(G)`$.

**Теорема.** Если $`G`$ - приведённая грамматика без цепных правил, то существуют константы $`c_1`$ и $`c_2`$, зависящие от $`G`$ такие, что для любого вывода $`\Delta(\alpha)`$ цепочки $`\alpha \in L(G)`$ выполняется $`c_1|\alpha| \le |\Delta(\alpha)| \le c_2|\alpha|`$.

$`\square`$ Пусть имеется грамматика $`G=\langle V_T, V_N, S, R \rangle`$. Вводятся обозначения: $`K=|V_N|`$, $`L`$ - максимальная длина правой части правила в $`R`$, т.е. $`L=max\{ |\beta|\space| \space A\to \beta \in R, \space A \in V_N \}`$. Так как $`G`$ не содержит цепных и укорачивающих правил, то для любого вывода $`\beta =>^K \gamma`$ выполняется $`|\beta| < |\gamma|`$. Значит, для вывода $`S=>^{K|\alpha|} \gamma`$, $`|\gamma|>|\alpha|`$, следовательно $`|\Delta(\alpha)| \le K|\alpha|`$. С другой стороны, $`|\alpha| \le L|\Delta(\alpha)|`$, а точнее $`\frac{1}{L}|\alpha| \le |\Delta(\alpha)|`$, что и требовалось доказать. $`\blacksquare`$
## 26. СУ-схемы. Перевод, определяемый СУ-схемой.

Цепочка - последовательность лексем (терминалов)

Структура цепочки - способ задания семантики правильной последовательности лексем. Структура может выражать непосредственно семантические связи слов (для естественного языка) или, например, порядок вычислений (для арифметических выражений), вложенность конструкций (для языков программирования).

**Определение.** СУ-схема $`T=<V_{in}, V_{out}, V_N, I,R>`$, где
- $`V_{in}`$ - входной алфавит
- $`V_{out}`$ - выходной алфавит
- Правила в $`R`$ имеют вид $`A \to \varphi_1,\varphi_2`$, где
    - $`\varphi_1 \in (V_{in} \cup V_N)^*`$
    - $`\varphi_2 \in (V_{out} \cup V_N)^*`$
    - Количество и состав нетерминалов в $`\varphi_1`$ и $`\varphi_2`$ совпадают

СУ-схема называется простой, если порядок вхождения нетерминалов в части правил совпадают.

Применение СУ-схемы к цепочке состоит в том, чтобы из пары начальных символов по правилам схемы построить вывод таким образом, чтобы до запятой получилась исходная цепочка, а после - её перевод.

Формально можно записать так. Перевод, порождаемый СУ-схемой $`T`$:
```math
\tau(T)=\{ <x,y> \mid <I,I> \space {\implies}^+ \space <x,y> \space \& \space x \in V_{in}^*, y \in V_{out}^*\}
```
## 27. Структурный уровень описания языка, типовые формы представления структуры цепочки (скобочная запись, ОПЗ, синтаксическое дерево).

1. Скобочная запись (a+(b*c))
2. Обратная польская запись abc*+
3. Синтаксическое дерево - графическая форма представления вывода в заданной грамматике

```math
   \begin{array}{}
    & & S & & \\
    &\swarrow & \downarrow & \searrow \\ 
    T& &+& &S \\
    \downarrow &&&&\downarrow \\
    M &&&&T\\
    \downarrow &&&\swarrow & \downarrow & \searrow \\
    a &&M && * && T \\
    && \downarrow &&&& \downarrow \\
    && b &&&& M \\
    &&&&&& \downarrow \\
    &&&&&& c
\end{array}
```
## 28. Синтаксическая неоднозначность. Области применения однозначных и неоднозначных грамматик.

Цепочка называется неоднозначной в грамматике $`G_1`$, если для нее $`\exists`$ более одного дерева.

Грамматика неоднозначна, если она порождает неоднозначные цепочки.

Однозначные грамматики подходят для задач распознавания, построения и анализа цепочек. Неоднозначные грамматики нельзя применять для распознавания и перевода по СУ-схеме.
# 29. Варианты постановки задачи синтаксического анализа: задача о допускании, задача о переводе, о построении вывода. Примеры.

**Задача о допускании.** Допускает ли данная грамматика данную цепочку.

**Задача о переводе.** Перевод в другой вид: из одной формы в другую с помощью СУ-схемы. Для такой задачи грамматика должна быть однозначной.

**Задача о построении вывода.** Каков вывод цепочки в данной грамматике?

В качестве примеров можно просто взять сначала какую-нибудь грамматику и цепочку, показать, что цепочка выводима/невыводима в грамматике.

Ко второму - взять СУ-схему и перевести что-нибудь. 

К третьему - построить дерево вывода для какой-нибудь цепочки в грамматике. И можно последовательность цепочек записать, которые приводят к требуемой.
# 30. Классификация алгоритмов построения разбора.

Существующие алгоритмы классифицируются по способу:

1. Построения вывода
    - нисходящий
    - восходящий
    - смешанный
2. Выбора альтернативы
    - детерминированные
    - недетерминированные
3. Возврата (для недетерминированного выбора альтернативы)
    - быстрый возврат
    - медленный
4. Степени доступности цепочки
    - доступна вся сразу
    - читается слева направо посимвольно (при этом доступно для анализа определённое количество символов)
## 31. Типовая задача синтаксического анализа.

Имеется активный нетерминал S, мн-во альтернатив: $`S\rightarrow\varphi_1|\varphi_2|\ldots|\varphi_n`$ и текущее состояние анализируемой цепочки $`y`$

Пусть выбрана альтернатива $`S\rightarrow x_1x_2\ldots x_n,\space x_i\in V_N\cup V_T`$  
Если $`x_1\in V_T`$, то:  
* Если $`x_1`$ совпадает первым символом цепочки $`y`$, то укорачиваем цепочку на этот символ и переходим к $`x_2`$
* Если $`x_1`$ не совпадает, то переходим к другой альтернативе

Если $`x_i\in V_N`$, тогда из $`x_i`$ необходимо вывести какое-нибудь начало цепочки $`y`$. Если из $`X_i`$ нельзя вывести никакое начало цепочки $`y`$, то возможны варианты:
1. Разбор с медленным возвратом - перейти к $`x_{i-1}`$ и попытаться вывести начало
2. Разбор с быстрым возвратом - сразу отказаться от альтернативы $`S\rightarrow x_1x_2\ldots x_n`$ и выбрать другую
# 32. Главная проблема для выполнения детерминированного нисходящего разбора. Неформальное и формальное определение LL(k) грамматик. Теорема об однозначности LL(k) грамматик.

*Неформальное:* $`LL(k)`$-грамматиками называются грамматики, допускающие детерминированное построение левого разбора при чтении анализируемой цепочки слева направо, при подсматривании вперёд не более, чем на $`k`$ символов.

*Формальное:* Грамматика является $`LL(k)`$, если для любых двух левых выводов выполняется:
```math
S =>^* \omega A \alpha => \omega \beta \alpha =>^* \omega x
```
```math
S =>^* \omega A \alpha => \omega \gamma \alpha =>^* \omega y
```
где $`A \in V_N; \space \omega, x, y \in V_T^*; \space \alpha, \beta, \gamma \in (V_N \cup V_T)^*`$, и из условия $`First_k(x) = First_k(y)`$ следует $`\beta=\gamma`$.

**Главная проблема для выполнения детерминированного нисходящего разбора** состоит в том, что LL(k) грамматика зависит от k. Значит, если k - большое, то требуется производить больше вычислений. Сложность таких вычислений растёт слишком быстро.

**Теорема**. $`LL(k)`$ грамматика является однозначной.
$`\square`$ Неоднозначность грамматики противоречит $`LL(k)`$ свойству, так как неоднозначность подразумевает, что существует два вывода для некоторой цепочки. Но тогда мы не смогли бы по $`k`$ символам определять, какое из правил следует применить. $`\blacksquare`$
# 33. Эквивалентные определения LL(k) грамматик. Доказательство эквивалентности определений.

**Определение 1.** $`LL(k)`$-грамматиками называются грамматики, допускающие детерминированное построение левого разбора при чтении анализируемой цепочки слева направо, при подсматривании вперёд не более, чем на $`k`$ символов.

**Определение 2.** Грамматика является $`LL(k)`$, если для любых двух левых выводов выполняется:
```math
S =>^* \omega A \alpha => \omega \beta \alpha =>^* \omega x
```
```math
S =>^* \omega A \alpha => \omega \gamma \alpha =>^* \omega y
```
где $`A \in V_N; \space \omega, x, y \in V_T^*; \space \alpha, \beta, \gamma \in (V_N \cup V_T)^*`$, и из условия $`First_k(x) = First_k(y)`$ следует $`\beta=\gamma`$.

**Теорема.** Определения 1 и 2 эквивалентны.
$`\square`$ $`(1)=>(2)`$. Пусть $`G`$ есть $`LL(k)`$-грамматика в смысле 1. Рассмотрим в ней два левых вывода:
```math
S =>^* \omega \beta \alpha =>^* \omega x 
```
```math
S =>^* \omega \gamma \alpha =>^* \omega y
```
```math
|\omega x| \ge |x|, \space |\omega y| \ge |y|
```
Из (1) следует, что, зная первые $`k`$ символов цепочек $`\omega x`$ и $`\omega y`$, мы можем однозначно сказать, какие правила применялись при их построении. Поэтому если $`First_k(x)=First_k(y)`$, то $`First_k(\omega x)=First_k(\omega y)`$, а значит при их построении применялись одинаковые правила. Следовательно, $`\beta=\gamma`$. 
$`(2)=>(1)`$. Пусть $`G`$ есть $`LL(k)`$-грамматика в смысле 2. Тогда выполняется:
```math
S =>^* \omega A \alpha => \omega \beta \alpha =>^* \omega x
```
```math
S =>^* \omega A \alpha => \omega \gamma \alpha =>^* \omega y
```
где $`A \in V_N; \space \omega, x, y \in V_T^*; \space \alpha, \beta, \gamma \in (V_N \cup V_T)^*`$. Очевидно, что:
```math
|\omega x| \ge |x|, \space |\omega y| \ge |y|
```
Если выполняется $`First_k(x)=First_k(y)`$, то $`First_k(\omega x)=First_k(\omega y)`$. Следовательно, зная не больше $`k`$ символов анализируемой цепочки, мы можем утверждать, какие правила применялись для её построения, а, значит, грамматика допускает детерминированное построение левого разбора при подглядывании не более, чем на $`k`$ символов. Следовательно, она $`LL(k)`$ в смысле 1. $`\blacksquare`$
# 34. Определение строго LL(k) грамматики. Теорема о принадлежности LL(1) грамматики классу строго LL(1) грамматик.

**Определение.** Грамматика G называется строго LL(k)-грамматикой, если для любых двух левых выводов выполняется:
```math
S =>^* \omega_1 A \alpha_1 =>^* \omega_1 \beta \alpha_1 =>^* \omega_1 x
```
```math
S =>^* \omega_2 A \alpha_2 =>^* \omega_2 \gamma \alpha_2 =>^* \omega_2 y
```
где $`A \in V_N; \space \omega_1, \omega_2, x, y \in V_T^*; \space \alpha_1, \alpha_2, \beta, \gamma \in (V_N \cup V_T)^*`$, и из условия $`First_k(x)=First_k(y)`$ следует $`\beta=\gamma`$.

**Теорема.** LL(1)-граматика всегда строго LL(1)-грамматика.
$`\square`$
Предположим, что некоторая грамматика G является LL(1), но не строго LL(1). Тогда существует два вывода:
```math
S =>^* \omega_1 A \alpha_1 => \omega_1 \beta \alpha_1 =>^* \omega_1 x_1 y_1
```
```math
S =>^* \omega_2 A \alpha_2 => \omega_2 \gamma \alpha_2 =>^* \omega_2 x_2 y_2
```
где $`A \in V_N; \space \omega_1, \omega_2, x_1, y_1, x_2, y_2 \in V_T^*; \space \alpha_1, \alpha_2, \beta, \gamma \in (V_N \cup V_T)^*`$ такие, что $`First_1(x_1y_1)=First_1(x_2y_2)`$ и $`\beta \ne \gamma`$. Обозначим это как условие (*).

Но так как G - LL(1)-грамматика, то
```math
S =>^* \omega_1 A \alpha_1 => \omega_1 \beta \alpha_1 =>^* \omega_1 x_1 y_1
```
```math
S =>^* \omega_1 A \alpha_1 => \omega_1 \gamma \alpha_1 =>^* \omega_1 x_2 y_1
```
где $`A \in V_N; \space \omega_1, \omega_2, x_1, y_1, x_2 \in V_T^*; \space \alpha_1, \alpha_2, \beta, \gamma \in (V_N \cup V_T)^*`$ и из $`First_1(x_1y_1)=First_1(x_2y_1)`$ следует $`\beta=\gamma`$. Обозначим это как условие (**).

Покажем, что условия (*) и (**) несовместимы.
1. $`x_1 \ne \lambda, x_2 \ne \lambda`$, тогда $`First_1(x_1y_1)=First_1(x_1), First_1(x_2y_2)=First_1(x_2), First_1(x_1)=First_1(x_2)`$ и по условию (*) $`\beta\neq\gamma`$.  
С другой стороны, по условию (**) из $`First_1(x_1)=First_2(x_2)`$ следует $`\beta=\gamma`$. Противоречие.
2. $`x_1 = \lambda, x_2 = \lambda`$ приводит к неоднозначности грамматики.
3. $`x_1=\lambda, x_2 \ne \lambda`$, тогда по условию (*) имеем $`First_1(x_1y_1)=First_1(y_1)=First_1(x_2y_2)=First_1(x_2)`$ и $`\beta \ne \gamma`$.  
По условию (**) $`First_1(x_1y_1)=First_1(y_1)=First_1(x_2y_1)=First_1(x_2)`$ и $`\beta=\gamma`$. Противоречие.
4. Случай $`x_1 \ne \lambda, x_2=\lambda`$ разбирается аналогично пункту 3. $`\blacksquare`$
# 35. Выражения для *First*(A) и *Follow*(X). Построение систем уравнений для их определения. Построение $`\ _k M_A^{\beta}`$.

**Определение 1.** $`\overline{first_k(x)}`$ - это первые k символов терминальной цепочки.
```math
\overline{first_k}(x) = 
    \begin{cases}
        u, & x=uy, |u|=k \\
        x, & 0<|x|<k \\
        \varnothing & x=\lambda
    \end{cases}
```

**Определение 2.** Расширение определения 1. Для $`\alpha \in (V_N \cup V_T)^*`$:
```math
First_k(\alpha)=\{x | \alpha=>^*Z, \space Z \in V_T^*, \space x=\overline{first_k}(Z)\}
```

**Определение 3.** Множество последующих символов для $`X \in (V_N \cup V_T)^*`$
```math
Follow_k(X)=\{ a | S=>^+ \omega X a \beta, \space a \in V_T^k \}
```

**Определение 4.** Пусть для нетерминала $`A`$ существуют альтернативы: $`A \to \phi_1 | ... | \phi_n \in R`$. Обозначим $`\ _k M_A^{\phi_i}(\alpha) = First_k(\phi_i \alpha)`$.

**Определение 5.** Обозначим $`\ _k M_A^{\beta_i}`$ множество вида:
```math
M_A^{\beta_i}=\bigcup\limits_{\alpha, \space S=>^*\omega A \alpha} First_k(\beta_i \alpha)
```
причём при $`i \ne j`$ выполняется $`\ _k M_A^{\beta_i} \cap \ _k M_A^{\beta_j} = \varnothing`$.

**Построение $`\ _1 M_A^{\beta}`$**.
* Если $`\beta \ne>^* \lambda`$, то $`\ _1 M_A^{\beta}=\bigcup\limits_{\alpha, \space S=>^*\omega A \alpha} First_1(\beta \alpha)`$.
* Если $`\beta =>^* \lambda`$, то $`First_1(\beta) \cup \bigcup\limits_{\alpha, \space S=>^*\omega A \alpha} First_1(\alpha)`$.
    В то же время $`Follow_1(X)=\{ a | S =>^+ \omega X a \beta, \space a \in V_T \}`$, а значит:
    Если $`\beta =>^* \lambda`$, то $`\ _1 M_A^{\beta}=First_1(\beta) \cup Follow_1(A)`$

**Построение систем уравнений для их определения**. Рассмотрим на примере.
```math
\begin{cases}
    S \to aBC|Ba \\
    B \to cA|bc \\
    A \to Aa|b \\
    C \to cC|\lambda
\end{cases}
```
```math
\begin{cases}
    First_1(S) = First_1(aBC) \cup First_1(Ba) \\
    First_1(A) = First_1(Aa) \cup First_1(b) \\
    First_1(B) = First_1(cA) \cup First_1(bc) \\
    First_1(C) = First_1(cC) \cup First_1(C)
\end{cases}
```
```math
\begin{cases}
    Follow_1(S) = \{\$\} \\
    Follow_1(A) = \{a\} \cup Follow_1(B) \\
    Follow_1(B) = First_1(C) \cup Follow_1(S) \cup \{a\} \\
    Follow_1(C) = Follow_1(S) \cup Follow_1(C)
\end{cases}
```

# 36. Критерий принадлежности грамматики классу LL(1) грамматик. Пример.

**Теорема.** G - LL(1)-грамматика тогда и только тогда, когда:
```math
\forall A \in V_N, \space \forall \beta, \gamma: A \to \beta \in R \space \& \space A \to \gamma \in R \space \& \beta \ne \gamma \implies M_A^{\beta} \cap M_A^{\gamma} = \varnothing
```
где $`M_A^{\beta}=\bigcup\limits_{\alpha, \space S=>^*\omega A \alpha} First_1(\beta \alpha)`$.

**Пример.** Рассмотрим пополненную грамматику:
```math
\begin{cases}
    S' \to S\$ \\
    S \to aAC|bAb \\
    A \to aA|\lambda \\
    C \to bC|\lambda
\end{cases}
```
Тогда
```math
\underbrace{M_S^{aAC}=\{a\}, \space M_S^{bAb}=\{b\}}_{\cap=\varnothing}
```
```math
\underbrace{M_A^{aA}=\{a\}, \space M_A^{\lambda}=\{b, \$\}}_{\cap=\varnothing}
```
```math
\underbrace{M_C^{bC}=\{b\}, \space M_C^{\lambda}=\{\$\}}_{\cap=\varnothing}
```
Все пересечения пусты, значит грамматика LL(1).
# 37. Определение процедуры, реализующей детерминированный нисходящий разбор для LL(k) грамматики. Пример.

1. Пусть текущее состояние левого вывода цепочки $`z=\omega y`$ имеет вид $`\omega A \alpha`$, где $`\omega`$ – выведенное терминальное начало цепочки, $`A`$ – текущий нетерминал (самый левый нетерминал), $`y`$ – не просмотренная часть цепочки.
2. Рассмотрим $`First_k(y)`$. Пусть для нетерминала $`A`$ существуют альтернативы: $`A \to \phi_1|\phi_2|...|\phi_n \in R`$. Надо найти $`\phi_i`$ для применения на данном шаге. 
3. Вычисляем $`First_k(\phi_i \alpha)`$. Это множество может быть заранее вычислено для всех $`A`$, $`\alpha`$, $`\phi_i`$ . При этом из LL(k) свойства следует, что при $`i \ne j`$ $`First_k(\phi_i \alpha) \ne First_k(\phi_j \alpha)`$.
4. Выбираем $`\phi_i`$ , такое, что $`First_k(y)=First_k(\phi_i \alpha)`$. Если такого $`\phi_i`$ нет, то $`z \notin L(G)`$. 
5. Переходим к анализу полученной цепочки $`\omega' y'`$ $`(x=>\omega y=>\omega' y')`$, где $`\omega'`$ – терминальное начало цепочки $`\omega \phi_i \alpha`$. Шаги повторяются, пока не разберём всю цепочку, или не установим, что $`z \notin L(G)`$.

**Пример.** `UNKNOWN`
# 38. Разрешимые свойства А-грамматик. Примеры.

Если не просят доказывать, то не нужно доказывать.

**Теорема 1.** Если L - А-язык, и $`Z \in L`$ имеет длину большую, либо равную, числа состояний детерминированного автомата, то $`Z=WXY`$, где $`|X| \ge 1`$ и $`WX^iY \in L`$ для всех $`i \ge 0`$.

$`\square`$ Пусть есть некоторый А-язык и автомат $`M_L`$, порождающий этот язык. $`Q=\{ q_0, q_1, q_2, ..., q_n-1 \}`$ - множество состояний автомата $`M_L`$, $`n`$ - число состояний автомата, $`q_0`$ - начальное состояние.

$`F(q_0, Z) \in K`$, так как $`Z \in L`$. Из того, что $`|Z| \ge n`$ следует, что:
```math
\exists q_j \in Q: Z=WXY, |X| \ge 1
```
```math
F(q_0, W) = q_j
```
```math
F(q_j, X) = q_j (*)
```
```math
F(q_j, Y) \in K
```

Соотношение $`(*)`$ имеет место именно потому, что длина $`Z`$ большая, т.е. не получится сделать так, чтобы во всех правилах не повторялись нетерминалы. Но тогда $`F(q_0, WX^iY) \in K`$ для всех $`i \ge 0`$, что и требовалось доказать. $`\blacksquare`$

**Теорема 2.** Проблема *непустоты* для А-грамматик разрешима, т.е. если задача А-грамматика $`G`$, то существует алгоритм, позволяющий ответить на вопрос: $`L(G) = \varnothing`$?

$`\square`$ По предыдущей теореме, если $`L(G) \ne \varnothing`$, то существует цепочка длины меньшей n, где n - число состояний детерминированного автомата. Перебирая все цепочки длины, не превосходящей n, можно определить, принадлежит ли какая-нибудь из них языку, порождаемому автоматом (хотя это и не оптимальное решение). $`\blacksquare`$

**Теорема 3.** Проблема *равносильности* А-грамматик разрешима, т.е. если $`G_1`$ и $`G_2`$ - А-грамматики, то существует алгоритм, позволяющий определить: $`L(G_1)=L(G_2)`$?

$`\square`$ В случае равенства языков минимизированный детерминированный автоматы, построенные по этим грамматикам, будут совпадать с точностью до обозначения состояний. $`\blacksquare`$

**Теорема 4.** Проблема *конечности* языка, порождаемого А-грамматикой, разрешима.

$`\square`$ Обозначим множество состояний, достижимых из состояния $`A_i`$ как $`H(A_i)`$. Тогда, если $`\exists A_i: A_i \in H(q_0) \space \& \space A_i \in H(A_i) \space \& \space \exists A_j \in H(A_i) \space \& \space A_j \in K`$, то язык, порождаемый автоматом, бесконечен. $`\blacksquare`$
# 39. Замкнутость класса А-языков относительно операций объединения, конкатенации, пересечения, инверсии, дополнения. Примеры.

1. **Пересечение.**
    Рассмотрим автоматы:
    ```math
    S_1=<Q_1, V_{T1}, q_{10}, F_1, K_1>
    ```
    ```math
    S_2=<Q_2, V_{T2}, q_{20}, F_2, K_2>
    ```
    Тогда
    ```math
    S_1 \cap S_2=<Q_1 \times Q_2, V_{T1} \cap V_{T2}, (q_{10}, q_{20}), F, K>
    ```
    ```math
    \begin{cases}
        F_1(s_1, a)=q_{1i} \land F_2(t_2, a)=q_{2j} \implies F((s_1, t_2), a)=(q_{1i}, q_{2j}) \\
        F_1(s_1, a)=\varnothing \lor F_2(t_2, a)=\varnothing \implies F((s_1, t_2), a)=\varnothing
    \end{cases}
    ```
    ```math
    K=\{ (q,t) | q \in K_1, t \in K_2 \}
    ```

**Пример: пересечение.**
```math
L_1=(ab^*ab^*)^*
```

```mermaid
graph LR
    A((A#))
    style A fill:#3f3,stroke:#000,stroke-width:4px
    B((B))
    style B fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    C((C#))
    style C fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px

    A--a-->B
    B--a-->C
    B--b-->B
    C--a-->B
    C--b-->C
```

|     |A    |B    |C    |
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|a    |B    |C    |B    |
|b    |-    |B    |C    |

```math
L_2=(a^*b)^*
```

```mermaid
graph LR
    D((D#))
    style D fill:#3f3,stroke:#000,stroke-width:4px
    E((E))
    style E fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px

    D--a-->E
    D--b-->D
    E--a-->E
    E--b-->D
```

|     |D    |E    |
|:---:|:---:|:---:|
|a    |E    |E    |
|b    |D    |D    |

```math
L=L_1 \cap L_2
```

|     |AD#|AE|BD|BE|CD#|CE|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
|a    |BE|BE|CE|CE|BE|BE|
|b    |-|-|BD|BD|CD|CD|

||X#|Y|Z#|W|
|---|---|---|---|---|
||AD#|BE(BD)|CD#|CE|
|a|Y|W|Y|Y|
|b|-|Y|Z|Z|

```mermaid
graph LR
    X((X#))
    style X fill:#3f3,stroke:#000,stroke-width:4px
    Y((Y))
    style Y fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    Z((Z#))
    style Z fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    W((W))
    style W fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px

    X--a-->Y
    Y--a-->W
    Y--b-->Y
    Z--a-->Y
    Z--b-->Z
    W--a-->Y
    W--b-->Z
```
Грамматика результирующая является А-грамматикой.

2. **Объединение.**
    Даны две грамматики:
    ```math
    G_1=<Q_1, V_1, S_1, R_1>
    ```
    ```math
    G_2=<Q_2, V_2, S_2, R_2>
    ```
    ```math
    Q_1 \cap Q_2 = \varnothing
    ```
    ```math
    S_1 \to \phi_1|...|\phi_k
    ```
    ```math
    S_2 \to \psi_1|...|\psi_m
    ```
    Тогда их объединение:
    ```math
    G=<Q_1 \cup Q_2 \cup \{S\}, V_1 \cup V_2, S, R>
    ```
    ```math
    R = R_1 \cup R_2 \cup \{S \to \phi_1|...|\phi_k|\psi_1|...|\psi_m\}
    ```

**Пример: объединение.**
```math
\begin{matrix}
    \begin{cases}
        S \to aS|bB|\lambda \\
        B \to bB|b
    \end{cases}
    &
    \begin{cases}
        C \to aC|aD \\
        D \to bC|b
    \end{cases} 
\end{matrix}
```
```math
\begin{cases}
    S_1 \to aS|bB|\lambda|aC|aD \\
    S \to aS|bB|\lambda \\
    B \to bB|b \\
    C \to aC|aD \\
    D \to bC|b
\end{cases}
```
Грамматика результирующая является А-грамматикой.

3. **Конкатенация.**
    Даны две грамматики:
    ```math
    G_1=<Q_1, V_1, S_1, R_1>
    ```
    ```math
    G_2=<Q_2, V_2, S_2, R_2>
    ```
    ```math
    Q_1 \cap Q_2 = \varnothing
    ```
    Тогда их конкатенация:
    ```math
    G=<Q_1 \cup Q_2, V_1 \cup V_2, S_1, R>
    ```
    Пусть $`S_2 \to \phi_1|...|\phi_k`$. Тогда преобразуются заключительные правила:
    ```math
    A_1^i \to \lambda \implies A_1^i \to \phi_1|...|\phi_k
    ```
    ```math
    A_1^j \to a_s \implies A_1^j \to a_sS_2
    ```

**Пример: конкатенация.**
```math
\begin{matrix}
    \begin{cases}
        S \to aS|bB|\lambda \\
        B \to bB|b
    \end{cases} 
    &
    \begin{cases}
        C \to aC|aD|a \\
        D \to bC|b
    \end{cases}
\end{matrix}
```
```math
\begin{cases}
    S \to aS|bB|aC|aD|a \\
    B \to bB|bC \\
    C \to aC|aD|a \\
    D \to bC|b
\end{cases}
```
Получившаяся грамматика является А-грамматикой.

4. **Инверсия.**
    1. Регулярное выражение - переписать в "обратном порядке".
    2. Автоматы - преобразовать в двуполюсник, стрелки в противоположную сторону, начальная вершина - конечная, а конечная - начальная.
    3. Грамматика - преобразовать к автомату, выполнить пункт 2, детерминировать.

**Пример: инверсия.**
Исходное регулярное выражение:
```math
(abc+b)^*ab+ca
```
После инверсии:
```math
ac+ba(cba+b)^*
```


5. **Дополнение.**
    Пусть есть автомат $`G=\langle Q, V_T, q_0, F, K\rangle`$. Тогда язык $`\overline{L(G)}`$ распознаётся автоматом $`G'=\langle Q, V_T, q_0, F, Q \setminus K \rangle`$.
# 40. Разрешимые свойства КС – грамматик. Примеры.

Если не просят доказывать, то не нужно доказывать.

**Теорема 1.** Свойство $`\lambda \in L(G)`$ разрешимо для КС-грамматик.

$`\square`$ Разрешимость этого свойства обеспечивается алгоритмом исключения $`\lambda`$-правил. $`\blacksquare`$

**Теорема 2.** Если $`G=\langle V_T, V_N, S, R \rangle`$ неукороченная КС-грамматика, то язык $`L(G)`$ разрешим, т.е. для любой цепочки $`\alpha \in V_T^*`$ можно определить: $`\alpha \in L(G)`$ или $`\alpha \ne L(G)`$.

$`\square`$ Пусть $`\alpha \in L(G)`$ и $`|\alpha|=n`$. Тогда существует некий вывод цепочки $`\alpha`$: $`S, ..., \beta, \gamma, ...,\beta, ..., \alpha`$, т.е. некоторая цепочка $`\beta`$ может встретиться в выводе более одного раза. Тогда, удалив фрагмент вывода $`\gamma, ..., \beta`$, опять получим вывод $`\alpha`$.  

Значит для любого слова $`\alpha \in L(G)`$ существует его бесповторный вывод, причём длина каждой цепочки в выводе $`\le n`$ (это достигается вследствие свойства неукороченности). Число таких цепочек ограничено числом $`r(n) \le \sum\limits_{i=1}^n (V_N \cup V_T)^i`$, а значит число выводов ограничено числом $`r(n)!`$. Теперь можно получить алгоритм распознавания цепочки.

Перебираем все бесповторные последовательности цепочек длины $`\le n`$, в которых каждая следующая цепочка не короче предшествующей. Проверяем, является ли она выводом в данной грамматике. Сложность такой проверки ограничена, т.к. на каждом шаге проверяется выводимость $`a_{i+1}`$ из $`a_i`$. Если хотя бы одна последовательность является выводом требуемой цепочки, то $`\alpha \in L(G)`$, иначе $`\alpha \notin L(G)`$. $`\blacksquare`$

**Теорема 3.** Если $`G`$ - приведённая грамматика без цепных правил, то существуют константы $`c_1`$ и $`c_2`$, зависящие от $`G`$ такие, что для любого вывода $`\Delta(\alpha)`$ цепочки $`\alpha \in L(G)`$ выполняется $`c_1|\alpha| \le |\Delta(\alpha)| \le c_2|\alpha|`$.

$`\square`$ Пусть имеется грамматика $`G=\langle V_T, V_N, S, R \rangle`$. Вводятся обозначения: $`K=|V_N|`$, $`L`$ - максимальная длина правой части правила в $`R`$, т.е. $`L=max\{ |\beta|\space| \space A\to \beta \in R, \space A \in V_N \}`$. Так как $`G`$ не содержит цепных и укорачивающих правил, то для любого вывода $`\beta =>^K \gamma`$ выполняется $`|\beta| < |\gamma|`$. Значит, для вывода $`S=>^{K|\alpha|} \gamma`$, $`|\gamma|>|\alpha|`$, следовательно $`|\Delta(\alpha)| \le K|\alpha|`$. С другой стороны, $`|\alpha| \le L|\Delta(\alpha)|`$, а точнее $`\frac{1}{L}|\alpha| \le |\Delta(\alpha)|`$, что и требовалось доказать. $`\blacksquare`$

**Теорема 4.** Свойство $`L(G)=\varnothing`$ разрешимо для КС-грамматик.

$`\square`$ Язык не пуст тогда и только тогда, когда начальный символ грамматики является производящим. $`\blacksquare`$

**Теорема 5.** Если $`G=\langle V_T, V_N, S, R \rangle`$ - КС-грамматика, то $`L(G)`$ бесконечен тогда и только тогда, когда существует нетерминальный символ $`A_i`$ такой, что $`S=>^*\beta A_i \epsilon, \space A_i=>^+\gamma A_i \delta \space (|\gamma \delta| \ge 1)`$ и $`A_i=>^+\omega`$, где $`\beta, \gamma, \omega, \delta, \epsilon \in V_T^*`$.

`Дописать доказательство.`
# 41. Доказать, что класс КС-языков замкнут относительно операции конкатенации. Примеры.

Пусть даны два языка:
```math
G_1=\langle V_N^1, V_T^1, S_1, R_1 \rangle
```
```math
G_2=\langle V_N^2, V_T^2, S_2, R_2 \rangle
```
```math
V_N^1 \cap V_N^2 = \varnothing
```

Тогда конкатенацией будет являться язык:
```math
L(G)=L(G_1)L(G_2)
```
```math
G=\langle V_N, V_T, S, R \rangle
```
```math
V_N = V_N^1 \cup V_N^2 \cup \{S\}
```
```math
V_T = V_T^1 \cup V_T^2
```
```math
R = R_1 \cup R_2 \cup \{S \to S_1S_2 \}
```

Добавленное правило допустимо в КС-языке, поэтому конкатенация является КС-языком.
# 42. Доказать, что класс КС-языков замкнут относительно объединения. Пример.

Пусть даны два языка:
```math
G_1=\langle V_N^1, V_T^1, S_1, R_1 \rangle
```
```math
G_2=\langle V_N^2, V_T^2, S_2, R_2 \rangle
```
```math
V_N^1 \cap V_N^2 = \varnothing
```

Тогда объединением будет являться язык:
```math
L(G)=L(G_1) \cup L(G_2)
```
```math
G=\langle V_N, V_T, S, R \rangle
```
```math
V_N = V_N^1 \cup V_N^2 \cup \{S\}
```
```math
V_T = V_T^1 \cup V_T^2
```
```math
R = R_1 \cup R_2 \cup \{S \to S_1|S_2 \}
```

Добавленное правило допустимо в КС-языке, поэтому объединение двух языков является КС-языком.
# 43. Доказать, что класс КС-языков замкнут относительно итерации. Пример.

Пусть дан язык:
```math
G_1=\langle V_N^1, V_T^1, S_1, R_1 \rangle
```

Тогда итерацией будет являться язык:
```math
L(G)=L^*(G_1)
```
```math
G=\langle V_N, V_T, S, R \rangle
```
```math
V_N = V_N^1 \cup \{S\}
```
```math
V_T = V_T^1
```
```math
R = R_1 \cup \{S \to SS_1|\lambda \}
```

Добавленное правило допустимо в КС-языке, поэтому итерация является КС-языком.
# 44. Доказать, что язык $`\{a^nb^nc^n, n > 0\}`$ не является КС-языком.

**Теорема.** Если $`G=\langle V_T, V_N, S, R \rangle`$ - КС-грамматика, то $`L(G)`$ бесконечен тогда и только тогда, когда существует нетерминальный символ $`A_i`$ такой, что $`S=>^*\beta A_i \epsilon, \space A_i=>^+\gamma A_i \delta \space (|\gamma \delta| \ge 1)`$ и $`A_i=>^+\omega`$, где $`\beta, \gamma, \omega, \delta, \epsilon \in V_T^*`$.

**Следствие 1.** Наряду с любым достаточно длинным словом $`\beta\gamma\omega\delta\epsilon`$ КС-язык обязательно содержит и все слова вида $`\beta\gamma^n\omega\delta^n\epsilon`$.

**Следствие 2.** Язык $`L=\{a^nb^nc^n, n > 0\}`$ не может быть порождён КС-грамматикой.

$`\square`$ Исходя из следствия 1, язык $`L`$ обязательно содержит цепочки вида $`\beta\gamma^n\omega\delta^n\epsilon`$. Рассмотрим соотношение:
```math
\beta\gamma^j\omega\delta^j\epsilon = a^mb^mc^m
```

Если $`j=j+1`$, то $`\gamma=a`$ или $`\gamma=b`$, в то же время $`\delta=b`$ или $`\delta=c`$. В таком случае баланс недостижим. $`\blacksquare`$
# 45. Неразрешимые свойства КС – грамматик. Примеры.

Если не просят доказывать, то не нужно доказывать. Если не доказывать, то проблема Поста и объяснение смысла множества $`Q(X)`$ не нужно.

**Проблема Поста.** Для двух списков цепочек $`X=(\alpha_1, ..., \alpha_m)`$ и $`Y=(\beta_1, ..., \beta_n)`$ в алфавите $`U`$ определить, существует ли последовательность индексов $`i_1, ..., i_n`$ такая, что выполняется $`\alpha_{i_1}...\alpha_{i_2}=\beta_{i_1}...\beta_{i_n}`$.

*Пример:*
||X|Y|
|---|---|---|
|1|1|111|
|2|10111|10|
|3|10|0|
Если взять (2,1,1,3), то получим одинаковые слова.

Рассмотрим алфавит $`U`$ и списки цепочек в нём: $`X=(\alpha_1, ..., \alpha_m)`$ и $`Y=(\beta_1, ..., \beta_n)`$. Зафиксируем $`U`$ и $`m`$. Введём алфавит дополнительных символов $`U_0=\{ b_1, ...,b_m \}, \space U_0 \cap U= \varnothing`$. Тогда обозначим $`Q(X)`$ как множество цепочек вида $`b_{i_n}...b_{i_1}\alpha_{i_1}...\alpha_{i_n}, \space n \ge 1`$.

Тогда для $`Q(X)`$ справедливы утверждения:
1. Проблема Поста разрешима тогда и только тогда, когда разрешимо свойство $`Q(X) \cap Q(Y)=\varnothing`$. Пусть существует $`\gamma \in Q(X), \space \gamma \in Q(y)`$. Тогда $`\gamma=b_{i_n}...b_{i_1}\alpha_{i_1}...\alpha_{i_n}=b_{i_n}...b_{i_1}\beta_{i_1}...\beta_{i_n}`$, а значит $`\alpha_{i_1}...\alpha_{i_n}=\beta_{i_1}...\beta_{i_n}`$.
2. Грамматика для $`Q(X)`$: $`G=\langle \{I\}, U_0 \cup U, I, R \rangle; \space R=\begin{cases}I \to b_i I \alpha_i \\ I \to b_i \alpha_i \end{cases}`$ - является однозначной.

**Теорема 1.** Не существует алгоритма, который по двум КС-грамматикам $`G_1`$ и $`G_2`$ определял бы $`L(G_1)\cap L(G_2)=\varnothing`$.

$`\square`$ Рассмотрим $`Q(X): G_1, R_1=\begin{cases}A \to b_i A \alpha_i \\ A \to b_i \alpha_i \end{cases}`$ и $`Q(Y):G_2, R_2=\begin{cases}B \to b_i B \beta_i \\ B \to b_i \beta_i \end{cases}`$. Проблема $`L(G_1)\cap L(G_2)=\varnothing`$ в таком случае по утв.1 эквивалентна проблеме $`Q(X) \cap Q(Y)=\varnothing`$, которая, в свою очередь, неразрешима. $`\blacksquare`$

**Теорема 2.** Не существует алгоритма, который по любой КС-грамматике позволял бы определить, является ли эта грамматика однозначной.

$`\square`$ Рассмотрим $`Q(X): G_1, R_1=\begin{cases}A \to b_i A \alpha_i \\ A \to b_i \alpha_i \end{cases}`$ и $`Q(Y):G_2, R_2=\begin{cases}B \to b_i B \beta_i \\ B \to b_i \beta_i \end{cases}`$. Язык $`Q(X) \cup Q(Y): G=\langle \{A,B,I\}, U_0 \cup U, I, R \rangle, \space R=R_1 \cup R_2 \cup \{ I \to A|B \}`$ является однозначным, если $`Q(X)\cap Q(Y) = \varnothing`$, а это свойство неразрешимо. $`\blacksquare`$

Другие неразрешимые проблемы для КС-языков:
1. Является ли КС-языком пересечение КС-языков.
2. Является ли КС-языком дополнение КС-языка.
3. Проблема тривиальности КС-языка $`L=V^*`$ (= проблеме пустоты дополнения).
4. Проблема эквивалентности КС-грамматик.
## 46.Определение грамматики простого предшествования, построение отношений, алгоритм разбора. Примеры.
Грамматика $`G`$ называетяс грамматикой простого предшествования, если она:
* не содержит $`\lambda`$-правил;
* для любой пары символов из $`V_{T}\cup V_{N}`$ выполняется не более одного отношения простого предшествования;
* в ней нет правил с одинаковыми правыми частями;  

$`X,Y\in V_{N}\cup V_{T}`$  
* $`X<\circ Y`$, если в $`R`$ есть правило $`A\rightarrow\alpha XB\beta`$, и при этом $`B\Rightarrow^+Y\omega`$  
* $`X\circeq Y`$, если в $`R`$ есть правило $`A\rightarrow\alpha XY\beta`$  

$`X\in V_{N}\cup V_{T}, a\in V_{T}`$  
* $`X\circ >a`$, если в $`R`$ есть правило $`A\rightarrow\alpha BY\beta`$, и при этом $`B\Rightarrow^+\gamma X, Y\Rightarrow^*a\delta`$  

Алгоритм разбора:
Вывод в ГПП - для пополненной грамматики: $`R^\prime=R\cup \{S^\prime\rightarrow \$S\$\}`$  
1. Анализируемая цепочка заключается в маркеры.  
2. Берем очередной символ из входного буфера(слева направо). Если между верхним символом стека и первым символом цепочки  отношение $`<\circ`$, то заносим этот символ из входной цепочки в стек и возвращаемся к пункту 2, если отношение $`\circ >`$, то переходим к шагу 3. Если нет отношения предшествования, то цепочка не принадлежит языку, порождаемому грамматикой
3. Обратное движение: из стека вынимаются символы до первого отношения $`<\circ`$ между первым символом стека и символом цепочки во входном буфере. Если такой символ есть, то переходим к шагу 4, иначе цепочка не принадлежит языку, порождаемому грамматикой
4. Применяем свёртку(заменяем выделенный фрагмент на левую часть правила грамматики, правая часть которого совпадает с основой) и возвращаемся к шагу 2. Если свертка неприменима(нет такой правой части правила), то цепочка не принадлежит языку, порождаемому грамматикой. Если в результате свертки приходим к цепочке $`\$S\$`$, то исходная цепочка принадлежит языку, порождаемому грамматикой, в противном случае цепочка не принадлежит языку порождаемому грамматикой. 

Пример:  
![](../images/46_1.png)
![](../images/46_2.png)

## 47. Алгоритм построения отношений предшествования. Примеры.
Отношения простого предшествования:  
$`X,Y\in V_{N}\cup V_{T}`$  
* $`X<\circ Y`$, если в $`R`$ есть правило $`A\rightarrow\alpha XB\beta`$, и при этом $`B\Rightarrow^+Y\omega`$  
* $`X\stackrel{\circ}{=} Y`$, если в $`R`$ есть правило $`A\rightarrow\alpha XY\beta`$  

$`X\in V_{N}\cup V_{T}, a\in V_{T}`$  
* $`X\circ >a`$, если в $`R`$ есть правило $`A\rightarrow\alpha BY\beta`$, и при этом $`B\Rightarrow^+\gamma X, Y\Rightarrow^*a\delta`$  

Если $`\alpha\phi y`$ - текущее состояние цепочки, где $`\phi`$-это основа, то между:  
1. всеми смежными символами цепочки $`\alpha`$ выполняется отношение $`<\circ`$ или $`\stackrel{\circ}{=}`$  
1. последним символом цепочки $`\alpha`$ и первым символом цепочки $`\phi`$ выполняется отношение $`<\circ`$
1. смежными символами основы выполняются отношения $`\stackrel{\circ}{=}`$
1. последним символом основы и первым символом цепочки $`y`$ выполняется отношение $`\circ >`$

Множества Head и Tail:  
$`Head(A) = \{X|A\Rightarrow^+X\alpha\}`$  
$`Tail(A) = \{X|A\Rightarrow^+\alpha X\}`$  

Применение Head и Tail для $`<\circ`$ и $`\circ >`$:  
$`X<\circ Y\Leftrightarrow A\rightarrow\alpha XB\&Y\in Head(B)`$  
$`X\circ> a\Leftrightarrow A\rightarrow\alpha BC\beta\&X\in Tail(B)\&a\in First_{1}(C)`$

Пример:  
![](../images/47_1.png)

## 48. Определение автоматов Мили и Мура. Отображение, задаваемое автоматом Мили. Пример.

**Автомат Мили**
```math
S = <V_a, Q, V_b, q_0, F, G>
```

* $`V_a = \{a_1 , a_2 , ..., a_m\}, m \geq 1`$ - Входной алфавит автомат
* $`V_b = \{b_1 , b_2 , ..., b_n\}, n \geq 1`$ - Выходной алфавит автомата
* $`Q = \{q_0 , q_1 , ..., q_k\}, k \geq 0`$ - Внутренний алфавит автомата
* $`q_0 \in Q`$ - Начальное состояние автомата
* F - функция переходов $`F: Q \times V_a \to Q`$
* G - функция выходов $`G: Q \times V_a \to V_b`$

Автомат Мили однозначно задает отображение $`V_a^* \to V_b^*`$(ввода в вывод) называемое автоматным отображением.
Автомат Мура отличается от автомата Мили тем, что одному состоянию(а не переходу) соответствует один выход.

**Автомат Мура** 
```math
S = <V_a, Q, V_b, q_0, F, G>
```

* $`V_a = \{a_1 , a_2 , ..., a_m\}, m \geq 1`$ - Входной алфавит автомат
* $`V_b = \{b_1 , b_2 , ..., b_n\}, n \geq 1`$ - Выходной алфавит автомата
* $`Q = \{q_0 , q_1 , ..., q_k\}, k \geq 0`$ - Внутренний алфавит автомата
* $`q_0 \in Q`$ - Начальное состояние автомата
* F - функция переходов $`F: Q \times V_a \to Q`$
* G - функция выходов $`G: Q  \to V_b`$
### Приняты 2 схемы задания автоматов Мура
1.
```math
\left\{
    \begin{array}{l}
        g(t+1) = f(q(t), a(t))\\
        b(t) = g(q(t))\\
    \end{array}
\right.
```
2.
```math
\left\{
    \begin{array}{l}
        g(t+1) = f(q(t), a(t))\\
        b(t) = g(q(t+1))\\
    \end{array}
\right.
```

## 49. Минимизация числа состояний детерминированного автомата Мили. Пример.

1. Составляем таблицу переходов и выходов. По строкам указываются входы, по столбцам - состояния, в первом подстолбце каждого столбца - переходы, во втором - соответствующие выходы.
2. Составляем классы предположительно эквивалентных состояний (объединяем в классы эквивалентности состояния, у которых для одинаковых входов одинаковые выходы).
3. Составляем таблицу переходов, в которой вместо состояний указываются классы. Если в пределах одного класса состояния ведут себя по-разному, то класс разбивается на соответствующие подклассы и повторяется шаг 3.
4. Если во всех классах состояния ведут себя одинаково, то это действительно классы эквивалентности. Строится автомат, состояниями которого являются классы эквивалентности исходного автомата.

## 50. Переход от автомата Мили к автомату Мура и наоборот. Пример.

* Очевидно, что по автомату Мура можно всегда построить эквивалентный ему автомат Мили.
* Алгоритм построения по автомату Мили эквивалентного ему автомата Мура(работающего по второй схеме)
    1. Расщепляем состояния(Общий случай: в некоторые вершины $`q_k`$ ведут дуги, помеченные разными символами. В этом случае все такие вершины $`q_k`$ расщепляются на множество вершин помеченных символом $`<q_k b_j>`$). Если все дуги, ведущие в некоторое состояние $`q_k`$ имеют одинаковые входные пометки $`b_s`$ то эта пометка просто переносится в состояние $`<q_k b_s>`$.
    2. Вводим дополнительное входное состояние(если оно расщепилось), в которое не ведет ни одна дуга.
    3. Строим дуги, соответствующие дугам исходного автомата.
    4. Переносим входные символы на соответствующие состояния.
    5. Переобозначаем соответствующие состояния.

## 51. Доказать, что никакая бесконечная непериодическая последовательность не распознаваема конечным автоматом.
Доказательство(от противного):
    Доказательство (от противного): пусть мы прошли цепочку длиной более $`|Q|`$ значит, мы прошли хотя бы одно состояние дважды.Этот цикл может повторяться сколько угодно раз. Этот автомат будет распознавать цепочки вида ...Х..., ...ХХ..., и т.д. $`\implies`$  исходная цепочка – периодическая $`\implies`$ противоречие.

## 52. Последовательное, параллельное и соединение с обратной связью конечных автоматов. Примеры.
1) **Параллельное**
a) с раздельными входами и алфавитами $`A_1`$ и $`A_2`$

![рис.1](../images/q52_1.png)
```math
S = <A, Q, V, q_0, F, G>
```
```math
A = A_1 \times A_2, Q = Q_1 \times Q_2, V = V_1 \times V_2, q_0 = (q_0^1, q_0^2),
```
```math
f((q^1, q^2), (a^1, a^2)) = (f_1(q^1, a^1),f_2(q^2, a^2))
```
b) с общим входом и алфавитом А

![рис.2](../images/q52_2.png)
```math
f((q^1, q^2), a) = (f_1(q^1, a),f_2(q^2, a))
```
2) **Последовательное**

![рис.3](../images/q52_3.png)
```math
S = <A, Q, V, q_0, F, G>
```
```math
A = A_1, Q = Q_1 \times Q_2, V = V_2, q_0 = (q_0^1, q_0^2)
```
для F и G существует задержка $`g_1`$
Если задержка $`g_1 = 0`$, то
```math
g(q^1(t), a(t))=v^1(t) \implies
```
```math
q(t+1) = (q^1(t+1),q^2(t+1)) = (f_1(q^1(t),a(t)), f_2(q^2(t),g_1(q^1(t),a(t)))) \implies 
```
```math
q(t+1) = f(q(t),a(t)), g((q^1,q^2),a(t))=g_2(q^2,g_1(q^1 ,a(t)))
```
Если задержка $`g_1 = 1`$, то
```math
g_1(q^1(t), a(t))=v^1(t+1)\implies
```
```math
q(t+1)= (f_1(q^1(t),a(t)), f_2(q^2(t), g_1(q^1(t-1),a(t-1)))),
```
```math
g((q^1,q^2),a(t))=g_2(q^2,g_1(q^1, a(t-1)))
```
2) **Соединение с обратной связью**

![рис.4](../images/q52_4.png)

## 53. Комбинационные автоматы. Реализация автоматов сетью из комбинационных автоматов и элементов задержки. Пример.
Автомат (Мили) называется комбинационным, если
```math
\forall a \forall q_i \forall q_j g(q_i,a)=g(q_j,a).
```
Всякий автомат при синхронной интерпретации может быть реализован как сеть, составленная из комбинационных автоматов и элементов задержки.


## 54. Алфавитное и равномерное кодирование. Примеры.
**Алфавитное**.
Взаимно-однозначное соответствие между буквами алфавита А и словами алфавита В. Это соответствие называют схемой кодирования. Слова, соответствующие буквам, называются элементарными кодами.
**Равномерное**.
Слова одинаковой длины, каждое слово однозначно раскладываются на буквы.  Каждому слову ставим в соответствие слово, называемое кодом слова.

## 55. Префиксная схема кодирования. Теорема об однозначности префиксной схемы кодирования. Кодовое дерево. Пример.
**Префиксные коды**
*Префикс* – непустое начало слова.  Схема $`\sigma`$ обладает свойством префикса, если $`\forall i , j (1 \leq i, i \leq r, i \neq j)`$ слово $`B_i`$ не
является префиксом(началом) слова $`B_j`$.

**Теорема** 
Если схема кодирования обладает свойством префикса, то алфавитное кодирование будет взаимно-однозначным.

**Пример**
Входной алфавит $`a_1, a_2,a_3`$

Выходной $`b_1, b_2`$

$`a_1 - b_1`$

$`a_2 - b_2 b_1`$

$`a_3 - b_2 b_2`$

**Кодовое дерево** 
дерево, рёбра которого помечены буквами кодового алфавита,а концевым вершинам соответствуют элементарные коды, получаемые выписыванием меток рёбер простой цепи от корня до висячей вершины.

**Алгоритм построения автомата, распознающего префиксный код**  
Кодовое дерево для схемы $`\Sigma`$.
1. Начальная вершина дерева $`q_0`$.
2. Внутренняя вершина дерева $`v_i`$ - вершина графа переходов $`q_i`$.
3. Ребро, из $`v_i`$ к внутренней вершине дерева $`v_j`$, помеченной буквой $`b_k`$ - дуга из $`q_i`$ в $`q_j`$, и помечаем её ($`b_k`$,-).
4. Ребро из внутренней вершины $`v_i`$ в висячую вершину, сопоставленную букве $`a_s`$ - дуга из вершины $`q_i`$ в $`q_0`$ и помечаем её ($`b_k`$,$`a_s`$).
Граф переходов определяет декодирующий автомат для префиксного дерева, заданного схемой $`\Sigma`$.

## 56. Критерий однозначности алфавитного кодирования. Примеры.
1) $`\forall B_i = \beta_0 B_{i1} ... B_{im} \beta_1,  \beta_0 , \beta_1`$ отличны от элементарных кодов.
2) Строим множество К, содержащее пустое слово и все $`\beta`$, присутствующие в разложениях вида * как в виде префиксов, так и в виде окончаний.
3) Строится граф $`\Gamma ( \Sigma )`$. Для каждого нетривиального разложения вида * строится дуга из $`\beta_0`$ в $`\beta_1`$, помеченная $`B_{i1} ... B_{im}`$

**Теорема**
Алфавитное кодирование со схемой $`\Sigma`$ однозначно $`\Leftrightarrow`$ граф  $`\Gamma ( \Sigma )`$ не содержит ориентированного цикла, проходящего через вершину $`\lambda`$.

## 57. Неравенство Макмиллана. Теоремы, связанные с этим неравенством. Примеры.

**Теорема**.
Если алфавитное кодирование обладает свойством взаимной однозначности, то
```math
\sum_{i=1}^{n} \frac{1}{q^{l_i}} \leq 1
```
**Теорема**
Если числа $`l_i`$ удовлетворяют неравенству Макмиллана, то существует алфавитное кодирование $`\Sigma`$
```math
a_1 - B_1
```

```math
...
```

```math
a_n - B_n
```

обладающее свойством префикса, такое, что $`l_i= l(B_i)`$.

## 58. Коды с минимальной избыточностью. Пример.
```math 
V_a :
```

```math 
a_1 - p_1,
```

```math 
a_2 - p_2,
```

```math 
....
```

```math 
a_n - p_n
```

```math 
V_b= {b_1, b_2,...,b_q}, q \geq 2
```

```math 
l(B_i)=]log_q n[.
```

```math 
l_i=l(B_i),
```

```math
l_{cp} = \sum_{i=1}^{n} l_i p_i
```
$`l_{cp}`$ - увеличение средней длины слова при схеме кодировании $`\Sigma`$.

```math
l^* = inf l_{cp}^{\Sigma}
```

```math
1 \leq l^* \leq ]log_q n[
```

```math
l^* = min l_{cp}^{\Sigma}
```

Коды, со схемой $`\Sigma`$  с $`l_{cp} = l^*`$ - коды с минимальной избыточностью, коды Хаффмана.

## 59. Самокорректирующиеся коды. Алгоритм построения бинарных кодов Хэмминга. Пример.

Коды, позволяющие исправлять ошибки, которые могут появиться при появлении помех в канале связи.

**Коды Хэмминга**

Коды, позволяющие исправлять ошибки, которые могут появиться при появлении помех в канале связи.

Бинарные разряды делятся на смысловые и контрольные.

**Структура кода Хэмминга**

Контрольные разряды – с номерами, являющимися степенями 2 (1, 2, 4, 8,…).

Остальные – смысловые.

```math
b_n = ...\oplus b_k \oplus ...
```
где $`n=2^j`$, k - числа, имеющие единицу в j-м разряде(кроме n)


**Определение единичной ошибки**

```math
s_n = ...\oplus b_k \oplus ...
```
где $`n=2^j`$, k - числа, имеющие единицу в j-м разряде

```math 
S = s_n ... s_4 s_2 s_1
```

$`S = 0 \implies`$ ошибки нет, $`S \neq 0 \implies`$ S - адрес ошибочного бита
